沒有家的女孩劇評和劇後感想

沒有家的女孩,一套年代久遠的日劇,久遠到是我幼稚園時在亞視播的日劇,當時年紀尚小,而且播放時段甚晚(10點檔對於幼稚園生是極晚!)根本沒有看過多少片段,只記得主題曲很好聽,女主角很美麗。現在重看一次,究竟好印象會否被破壞呢? 根據資料顯示, 平均視聴率24.7％、最高視聴率37.2％,唔,無大明星做收視咁好,一定係一套好劇!劇本一定好好!在下大大力推銷此劇此劇年代久遠,所以首先做過劇情簡介:相澤玲(安達祐實飾)來自一個不和諧的家庭,媽媽陽子(田中好子飾)為了遊手好閒的繼父（內藤剛志飾）不停工作, 因為操勞過度，終於病倒了。為了龐大的醫藥費及家裡的生活費，小鈴唯一能做的只有偷錢…….而為了令討厭的繼父不再傷害媽媽,小玲甚至火燒屋企,更將縱火罪名推在父親上…….在媽媽入院,父親入獄的情況下,小鈴開始了無家可歸的生活…….. 本劇其實是雙主角的,第一個主角當然是相澤玲吧!另一位影子主角就是片島老師了!劇裏沒有描寫片島老師如何在窮困中的陰影走出來,但明顯地片島老師不想承認那段窮困的過去,片島認為有窮困的過去是不能追求幸福,窮困是可恥的(從他從未向女友章子道出過去就知道他認為過去會令他失去一切),簡單地說就是片島認為過去會影響未來而不肯承認過去,加上悟志的推波助瀾,麗子的唯錢至上,做成後來的性格突變；相對之下,小鈴的遭遇雖則慘不忍睹,但小鈴認為窮困不影響幸福,金錢的多少不影響幸福,決定幸福的元素是愛和關心,而小鈴遇到的人,不論媽媽,片島,公昭,光江一群人,純等人,都對小鈴在成長上有正面的幫助,沒有成為金錢的奴隸。 在此劇中,編劇野島伸司不停強調金錢對人性的扭曲,被扭曲得最厲害的片島老師,父親悟志,舅父一家,光江婆婆一群人(我不知道如何形容他們),岡崎太太,黑崎醫生等,他們都因為金錢而失去了人性,為了金錢他們可以作姦犯科,可以殺人。但是他們追求金錢是為了什麼?只不過係為了追求幸福吧!但在追求金錢的過程中,他們失去的就是幸福。如果他們肯放開心胸,保持正常的心,幸福其實可以近在咫尺的。 野島伸司在此劇對扭曲的愛描寫得也入木三分,在這劇中常見到用不得其所的愛,首先係舅母對不良於行的表哥公昭的愛,舅母極度保護公昭,希望公昭不再受到任何的傷害,所以不帶公昭出門,這是希望公昭不受世人可憐或者歧視的目光吧!但舅母過份保護公昭的後果就是公昭得不到難以行動的佢更需要的自由(在這一點的描寫上,小說版形做得更好),這當然令公昭不快樂,而且舅母只重視公昭也令自己女兒真弓感到被無視,得不到被愛的感覺從而做成那種表裡不一,渴望被關注的性格,在這種扭曲的愛下,公昭是受害者,真弓其實也是受害者。 而第二段扭曲的愛是評論家大坪對女兒的愛,究竟大坪是因為女兒夭折才神經失常還是本身就已經是這樣呢?從這麼多標本以及同樣神經質的管家一條小姐為佢辦事十年,前者的可能性高一點。大坪和一條都是同一類人,愛就是佔有那人的一切,包括自由(小說版對於大坪的愛比電視版更恐怖)只怕大坪的女兒由加莉在生時也受到人偶般的對待呢…….. 最後一段扭曲的愛就是媽媽陽子對爸爸悟志了,劇本沒有明寫出來,但從悟志口中我們知道陽子對於當年離開悟志是抱有內疚的,所以不停放任悟志而自己則不停工作而做補償,表面上是很偉大,但真的為悟志好,真的要悟志振作,不是應該向悟志說出他有要重視的人嗎?從陽子死去時表現出來的悲傷得知,悟志是很愛的陽子,而從得知小玲是其骨肉後的振作上進得知,悟志是可以為孩子付出的,但陽子沒有這樣做,她對悟志放任的愛害了自己,害了小玲,更害了悟志。(當然,這樣做的話,戲也做不成了) 在演員方面,沒有家的女孩沒有什麼大牌明星,但演員的演技卻是出類拔萃,首先是主角安達祐實,當時年紀小小卻可以將相澤玲這個難度極高的角色演得十分好,將小玲堅強善良可愛狠毒老練自尊心重的特點毫無欠缺地演繹出來,如果以現今兩大子役志田未來同福田麻由子來演,志田雖可表現其堅強善良可愛但欠其狠毒;福田從L之終章的表現中雖有狠勁,但可否表現那極重的自尊心我有所懷疑,而安達卻可將這角色毫無缺點地演繹,可見其天份極高!可惜小時了了,大未必佳,對於安達後來未能更上一層樓,我只能說:絕望啊!我對於安達祐實演技咁好卻不能大紅大紫感到絕望啊! 保阪尚輝演的片島老師可以發揮的地方很多,盡責的老師,對過去的苦惱,被悟志和麗子迫害時的痛苦和掙扎,後來因為金錢而性格大變所表現出來的狠毒,保阪尚輝都可以表現出來而不覺突兀,值得一讚。 最後一提那個絕佳的結局,小鈴開門時美好的幻覺和悲慘的現實做成的落差,令不易落淚的我流下第二次的眼淚(第一次落淚是看小說版時流)但是那個狗尾續貂的續集卻破壞了這個良好的印象啊……(小弟看過小說版了)至於那個充滿劣評的續集小弟寫不寫劇評?看不看都是未知之數啊!至少目前我想睇玻璃面具的意慾大多了……..